（不喜勿插）港獨論述欠缺什麼？

//在筆者眼中，港獨論述問題不在（或較少程度）能否實現獨立，而是能否持續維持獨立地位。筆者大膽假設，如果他日港獨成了現實，這必然是在中共（中國）的默許下實現，而獨派論述中偏偏缺乏關於「港中關係」的討論。

在軍事層面，香港位處華南一角，直接接壤中國的領土，而非像台灣那樣隔了台海，雖香港遠離中國政治核心 —— 北京，但中國又怎會容許家門口有一個不受控的地方，不論是自制建軍、美軍駐紮、派駐維和部隊，基本上解放軍只要包圍香港，封鎖領海領空，外國的軍火裝備或者軍隊是不可能進入到香港，而過程中解放軍其實不用開任何一發子彈已能截斷貨物鏈，如果獨派妄想美國會為香港而捲入對華的全面戰爭，請問美軍有何能力守住全無天然屏障的彈丸之地？如果獨派論述的港中關係是全面對抗中國，全面倒向美國的話，那麼軍事衝突是無可避免，香港會輸掉這場衝突也是必然。

那為什麼筆者會說中國有機會默許香港獨立呢？根據沈旭暉教授對歐洲迷你國家/自治區的理解便可看出端倪5，沈教授認為這些地區之所以可以擁有獨立或自治區地位，主要是其「特殊經濟功能：作為避稅天堂，或地下錢莊」可以有益於其「宗主國」。事實上，香港不論在港英時代，還是作為一國兩制下的特區，都具備這種功能，現時的攬炒論述正正是相信香港獨特關稅區地位有益於中國獲取外匯和作為中國跟外國投資、貿易的跳板，所以希望美國通過取消承認香港的獨特地位，迫使中國理性地重回談判桌，給予香港真普選。如果未來按這劇本走下去，中國會被迫重回談判桌，獨派如果希望香港獨立，理應是利用此一契機跟中國叫價，港中關係維持互助的原則是可維持香港（半）獨立身份的重要條件。但基於獨派的香港民族主義高漲，在（減）去中國化思潮下，筆者看不到他們的論述是會容許香港「維持中國經濟緩衝區」的折衷方案。

顯然，現實的條件不容許香港成為像美國一樣完全自主的獨立國家，即使香港有可能成為像歐洲小國一樣實際上半獨立的政體，香港民族主義高漲卻不接納此方案的可行性。基於對港中關係論述的短板，獨派並不能夠說服筆者支持港獨。而港人應否只滿足於香港重回一國兩制在 1997 年的設計呢？當一國兩制破產了一次，如果無一個一國兩制的改善方案去保證港人利益，僅僅是重回一國兩制初心，港人會否在未來要再面對另一次一國兩制失敗﹖要再一次高喊光復香港的口號呢﹖香港未來的憲制發展必須有重大改革，方向理應在一國兩制與港獨之間着墨，方能保障中、港、美三方的最大利益。//

全文

作者

不論你係泛民定獨派，請完善你地嘅政治論述

中國分裂先有機會

maybe 但重點唔係獨立與否，而是點保證自治，獨立完一樣可以有中共滲透，咁係咪獨立就解決哂所有問題呢？

推

推2

推3

推4

推5